%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Programming/Coding Assignment
% LaTeX Template
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.latextemplates.com
%
% Original author:
% Ted Pavlic (http://www.tedpavlic.com)
%
% Note:
% The \lipsum[#] commands throughout this template generate dummy text
% to fill the template out. These commands should all be removed when 
% writing assignment content.
%
% This template uses a Perl script as an example snippet of code, most other
% languages are also usable. Configure them in the "CODE INCLUSION 
% CONFIGURATION" section.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color} % Required for custom colors
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage{courier} % Required for the courier font
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\usepackage{array}



\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
%\lhead{\hmwkAuthorName} % Top left header
\chead{\hmwkTitle} % Top center head
\rhead{\firstxmark} % Top right header
\lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{} % Bottom center footer
\rfoot{Strona \thepage\ z\ \protect\pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CODE INCLUSION CONFIGURATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{MyDarkGreen}{rgb}{0.0,0.4,0.0} % This is the color used for comments
%\lstloadlanguages{Perl} % Load Perl syntax for listings, for a list of other languages supported see: ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
\lstset{language=C, % Use Perl in this example
        frame=single, % Single frame around code
        basicstyle=\small\ttfamily, % Use small true type font
        keywordstyle=[1]\color{Blue}\bf, % Perl functions bold and blue
        keywordstyle=[2]\color{Purple}, % Perl function arguments purple
        keywordstyle=[3]\color{Blue}\underbar, % Custom functions underlined and blue
        identifierstyle=, % Nothing special about identifiers                                         
        commentstyle=\usefont{T1}{pcr}{m}{sl}\color{MyDarkGreen}\small, % Comments small dark green courier font
        stringstyle=\color{Purple}, % Strings are purple
        showstringspaces=false, % Don't put marks in string spaces
        tabsize=5, % 5 spaces per tab
        %
        % Put standard Perl functions not included in the default language here
        morekeywords={rand},
        %
        % Put Perl function parameters here
        morekeywords=[2]{on, off, interp},
        %
        % Put user defined functions here
        morekeywords=[3]{test},
       	%
        morecomment=[l][\color{Blue}]{...}, % Line continuation (...) like blue comment
        numbers=left, % Line numbers on left
        firstnumber=1, % Line numbers start with line 1
        numberstyle=\tiny\color{Blue}, % Line numbers are blue and small
        stepnumber=5 % Line numbers go in steps of 5
}

% Creates a new command to include a perl script, the first parameter is the filename of the script (without .pl), the second parameter is the caption
\newcommand{\perlscript}[2]{
\begin{itemize}
\item[]\lstinputlisting[caption=#2,label=#1]{#1.pl}
\end{itemize}
}


\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%	Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{

}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Problem \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcommand{\problemAnswer}[1]{ % Defines the problem answer command with the content as the only argument
\noindent\framebox[\columnwidth][c]{\begin{minipage}{0.98\columnwidth}#1\end{minipage}} % Makes the box around the problem answer and puts the content inside
}

\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{Problem komiwojażera w obecności ulic jednokierunkowych.} % Assignment title
\newcommand{\hmwkDueDate}{09 listopada 2016} % Due date
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Marek Gumiński, Michał Gąska} % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\tablename}{Tabela}


\title{
\vspace{2in}
\textmd{\textbf{\hmwkTitle}}\\
\normalsize\vspace{0.1in}\small{Wykonane\ \hmwkDueDate}\\
\vspace{0.1in}
\vspace{3in}
}

\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{} % Insert date here if you want it to appear below your name

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\newpage
\tableofcontents
\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

% To have just one problem per page, simply put a \clearpage after each problem
\section{Opis projektu}

Należy zaimplementować (nietrywialny) algorytm rozwiązujący problem komiwojażera, a następnie zbadać, czy można modelować ulice jednokierunkowe w ten sposób, że połączeniu w kierunku A->B (A, B - wybrane miasta) nadaje się wagę równą odległości miedzy miastami, a połączeniu B->A nadaje się wagę o bardzo dużej wartości. Głównym celem zadania jest identyfikacja warunków, w których algorytm wskazuje drogę „pod prąd” pomimo istnienia drogi „legalnej”. Literatura : Z. Michalewicz, D. B. Fogel, Jak to rozwiązać czyli nowoczesna heurystyka, WNT, Warszawa 2006
	
\section{Sprawozdanie 1}

Problem komiwojażera - zagadnienie optymalizacyjne, polegające na znalezieniu minimalnego cyklu Hamiltona w pełnym grafie ważonym.

Nazwa pochodzi od typowej ilustracji problemu, przedstawiającej go z punktu widzenia wędrownego sprzedawcy (komiwojażera): dane jest n miast, które komiwojażer ma odwiedzić, oraz odległość/cena podróży/czas podróży pomiędzy każdą parą miast. Celem jest znalezienie najkrótszej/najtańszej/najszybszej drogi łączącej wszystkie miasta, zaczynającej się i kończącej się w określonym punkcie.
\\

W ramach projektu skupimy się na przetestowaniu działania algorytmu realizującego rozwiązanie problemu komiwojażera. Typowe algorytmy nie przewidują istnienia ulic jednokierunkowych, dlatego będą one symulowane poprzez wprowadzenie ścieżek o bardzo dużym koszcie.
\\

Testy pokarzą jak duże wagi należy nadać, aby algorytm nie stosował dróg pod prąd oraz jak wiele dróg jednokierunkowych można wprowadzić.
\\

Projekt zrealizujemy w języku Python. Rozważamy przetestowanie jednej z otwartych implementacji dostępnych w internecie.

\section{Sprawozdanie 2}

\subsection{Wybór algorytmu}
Realizację projektu zdecydowaliśmy się rozpocząć od wyboru algorytmu rozwiązującego problem komiwojażera.

Na podstawie analizy wydajności dokonanej w tabeli [1] zdecydowaliśmy wykorzystać algorytm 2-opt. Wybór podyktowany jest prostotą implementacji oraz rezultatami wyraźnie lepszymi niż algorytm zachłanny. We wspomnianej publikacji porównano algorytm zachłanny oraz 2-opt w obecności 30, 100 oraz 500 miast. \\


\begin{table}[!h]
\centering
\caption{Porównanie wydajności algorytmów rozwiązujących problem komiwojarzera}
\label{my-label}
\begin{tabular}{llll}
 & 30   & 100  & 500   \\
Zachłanny             & 2330 & 4478 & 10402 \\
2-opt                 & 2095 & 4320 & 10083
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Opis algorytmu}
Algorytm 2-opt wymaga dostarczenia poprawnej trasy łączącej wszystkie wierzchołki oraz funkcji zwracającej koszt połączenia pomiędzy parami wierzchołków. Klasyczne implementacje traktują odległość pomiędzy wierzchołkami na osi X-Y jako koszt krawędzi je łączącej. Test, który będziemy przeprowadzać będzie wymagał rozbudowania funkcji określającej koszt połączenia w taki sposób, aby możliwe było symulowanie dróg jednokierunkowych. \\


\subsection{Realizacja}

Algorytm 2-OPT [2] startuje z pewnego rozwiązania i przez wymianę par krawędzi znajduje lepsze. Zamiana odbywa się poprzez podzielenie drogi na 3 części: początek, środek oraz koniec. Kolejność wierzchołków w środkowej części jest odwracana. Na koniec wszystkie trzy części łączone są ponownie. Algorytm wykonuje się do momentu kiedy porównanie wszystkich par wierzchołków nie wprowadzi żadnej poprawy. \\


\begin{lstlisting}[caption={Główna część algorytmu}]

	2opt( droga_wejsciowa, lista_kosztow_krawedzi )
	{
		
		aktualna_droga = droga_wejsciowa
		aktualna_dlugosc = zmierz_dlugosc_drogi(aktualna_droga)
	
		do{
			poprzednia_dlugosc = aktualna dlugosc

			for (i = 0; i < liczba_wierzcholkow-1; i++) {
				for (j = i+1; j < liczba_wierzcholkow; k++) {
					nowa_droga = zamien( aktualna_droga, i, k )
					nowa_dlugosc = zmierz_dlugosc_drogi( nowa_droga )
					if( nowa_dlugosc < aktualna_dlugosc ){
						aktualna_droga = nowa_droga
						aktualna_dlugosc = nowa_dlugosc				
					}				
				}
			}
		}while( poprzednia_dlugosc > aktualna_dlugosc )
		
		zwroc [ aktualna_droga, aktualna_dlugosc ]
	}

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Funkcja modyfikująca aktualną ścieżkę}]

	zamien( droga, a, b )
	{
		poczatek = droga[ 0:a-1 ]
		srodek = droga[ a:b-1]
		konipodanejec = droga[ b: liczbawierzcholkow-1 ]
		srodek = odwroc_kolejnosc( srodek )
		nowa_droga = [ poczatek, srodek, koniec ]
		
		zwroc nowa_droga
	}

\end{lstlisting}


Funkcja zmierz\_dlugosc\_drogi będzie zwracać wartość zapisaną w podanej na wejściu tablicy. Wartości tablicy będą się składać z wartości opisującej właściwą odległość w przestrzeni X-Y przemnożoną przez współczynnik opisujący "jakość drogi". Odległość musi być jednakowa w obu kierunkach, podczas kiedy współczynnik jakości może się różnić. Drogi jednokierunkowe będą symulowane poprzez nadanie bardzo dużego współczynnika. \\

Współrzędne wierzchołków będą generowane losowo z pewnego zakresu i zapisywane w tablica\_wierzcholkow. Wylosowana zostanie lista połączeń jednokierunkowych oraz kierunek połączenia. Koszty połączeń, zapisane w tablicy jakosc\_drogi. Zwiększenie kosztu polaczenia dla drog jednokierunkowych realizowane będzie przez funkcję wprowadz\_kierunek.

Wzpółczynnik drogi jednokierunkowej będzie przedmiotem naszego badania. \\

\begin{itemize}
\item tablica\_wierzcholkow[wierzcholek]=[polożenie\_X, położenie\_Y] - tablica przechowująca współrzędne wierzchołków.
\item jakosc\_drogi[wierzcholek1][wierzcholek2][kierunek] = [jakosc\_drogi] - jakość drogi pomiędzy wierzchołkiem1 a wierzchołkiem2 w jednym z dwóch kierunków
\item drogi\_jednokierunkowe[nr] = [wierzcholek1, wierzcholek2, kierunek] - lista dróg jednokierunkowych. Wartości tabeli zaweierają parę wierzchołków oraz kierunek połączenia.
\item losoj\_polozenie(k) -  zwraca losowe wartosci położenia w przestrzeni X-Y
\item losuj\_jakosc\_drogi( k) -zwraca losową tablicę opisującą jakość połączenia pomiędzy dwoma punktami w obu kierunkach
\item losuj\_drogi\_jednokierunkowe(k) - zwraca losową tablice dróg jednokierunkowych
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[caption={Funkcja generujaca dane wejsiowe}]

	generuj_drogi( liczba_wierzcholkow, liczba_drog_jednokierunkowych 	)
	{	
		# stworz tablice zawierajaca wspolrzedne wierzcholkow w przestrzeni X-Y
		tablica_wierzcholkow = losuj_polozenie(liczba_wiercholkow)

		# stworz tablice 3-wymiarowa w ktorej zdefiniowany jest koszt 
		# pokonania drogi pomiedzy 2 wierzcholkami w jednym z dwoch kierunkow
		jakosc_drogi = losuj_jakosc_drogi( liczba_wiercholkow )
		
		# wylosuj zbior par wierzcholkow polaczonych droga jednokierunkowa
		drogi_jednokierunkowe = losuj_drogi_jednokierunkowe(liczba_drog_jednokierunkowych)

		
		zwroc [ tablica_wierzcholkow, jakosc_drogi, drogi_jednokierunkowe ]
	}
		

\end{lstlisting}

\newpage
\begin{lstlisting}[caption={Funkcja wprowadzająca koszt połączeń jednokierunkowych}]

	wprowadz_kierunek( jakosc_drogi, drogi_jednokierunkowe,
					wspolczynnik_drogi_jednokierunkowej )
	{	

		#zwieksz koszt polaczen droga jednokierunkowa
		for( i=0; i< liczba_drog_jednokierunkowych; i++ )
		{
			# dla kazdego polaczenia jednokierunkowego
			# nalezy zwiekszyc wage w jednym kierunku
			jakosc_drogi[ drogi_jednokierunkowe[wierzcholek1] ]
						[ drogi_jednokierunkowe[wierzcholek2] ]
						[ drogi_jednokierunkowe[kierunek] ] 
							*= wspolczynnik_drogi_jednokierunkowej
		}		
		
		zwroc jakosc_drogi
	}
		

\end{lstlisting}


Generacja drogi wejściowej dla algorytmu 2-opt zostanie zrealizowana przy pomocy algorytmu najbliższego sąsiada. 

Algorytm najbliższego sąsiada polega na odwiedzeniu, począwszy od wybranego wierzchołka, wierzchołka znajdującego się najbliżej wierzchołka ostatnio odwiedzonego. \\


\begin{lstlisting}[caption={Algorytm najbliższego sąsiada}]

	najblizysz_sasiad(tablica_wierzcholkow, tablica_rozwiazan)
	{
		aktualny_wierzchołek = losuj_wierzcholek(tablica_wierzcholkow)
		oznacz_jako_odwiedzony(tablica_wierzcholkow, aktualny_wierzchołek)
		
		while(liczba_nieodwiedzonych_wiezcholkow(tablica_wierzcholkow))
		{
			nowy_wierzcholek = znajdz_najblizszy_wierzcholek(tablica_wierzcholkow, 
													aktualny_wierzchołek)
			dodaj(tablica_rozwiazan,nowy_wierzcholek)
			oznacz_jako_odwiedzony(tablica_wierzcholkow, nowy_wierzcholek)
			aktualny_wierzchołek = nowy_wierzcholek
		}
	}

\end{lstlisting}



Program testujący algorytm 2-opt powinien sprawdzić jaka musi być waga połączeń jednokierunkowych, aby algorytm nie wybierał połączeń "pod prąd". Program powinien wykonać się wiele razy na niezmiennym zbiorze wierzchołków i dróg jednokierunkowych. W kolejnych iteracjach koszt pokonania drogi jednokierunkowej będzie sukcesywnie zwiększany, aż do uzyskania wyniku nie zawierającego połączeń "pod prąd".
Program testujący musi przyjmować przygotowane wcześniej: zbiór wierzchołków, tablicę jakości połączeń oraz tablicę dróg jednokierunkowych. W kolejnych iteracjach tablica koszt połączeń w tablicy jakości będzie stopniowo zwiększany. Wyniki działania algorytmu dla różnych wartości współczynnika zostaną zebrane oraz podsumowane.\\

\newpage
\begin{lstlisting}[caption={Funkcja testująca algorytm}]

		[ zbior_wierzcholkow, 
		jakosc_drogi, 
		drogi_jednokierunkowe ] = 
				generuj_drogi( liczba_wierzcholkow, 
						liczba_drog_jednokierunkowych )
		
		droga_startowa = nablizszy_sasiad( zbior_wierzcholkow )
		
		koszt = 1;
		for( i= 0; i< 100000; i++ )
		{
			jakosc_drogi[i] = wprowadz_kierunek( jakosc_drogi, drogi_jednokierunkowe,
					koszt )
			
			wynik[i] = 2opt( droga_startowa, jakosc_drogi )
		}
		
		podsumowanie( wynik )

\end{lstlisting}


\section{Bibliografia}


\begin{enumerate}
\item "Comparison of TSP Algorithms" - Byung-In Kim, Jae-Ik Shim, Min Zhang %https://pja.mykhi.org/4sem/NAI/rozne/Comparison%20of%20TSP%20Algorithms/Comparison%20of%20TSP%20Algorithms.PDF
\item "A method for solving traveling salesman problems." - G. A. Croes
\end{enumerate}

\end{document}